% Created 2021-09-11 sáb 18:00
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[backend=biber, style=alphabetic, backref=true]{biblatex}
\addbibresource{tangled/biblio.bib}
\usepackage{datetime}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\author{Christian Gimenez}
\date{07 de Julio 2021}
\title{Resolución laboratorios\\\medskip
\large Tópicos avanzados de redes locales}
\hypersetup{
 pdfauthor={Christian Gimenez},
 pdftitle={Resolución laboratorios},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.4.6)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
\renewcommand{\tablename}{Tabla} 

\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{imgs/cc-by-sa.png}
\end{center}

This work is licensed under a \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License}.

Este obra está bajo \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{licencia Creative Commons Reconocimiento-CompartirIgual 4.0 Internacional}.

Links rápidos a los Laboratorios:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|lllll|}
\hline
 & Laboratorios 1.X & Laboratorio 2 & Laboratorio 3 & Laboratorio 4 & Laboratorio 5\\
\hline
PDF & \href{Lab1.pdf}{Lab1.pdf} & \href{Lab2.pdf}{Lab2.pdf} & \href{Lab3.pdf}{Lab3.pdf} & \href{Lab4.pdf}{Lab4.pdf} & \href{Lab5.pdf}{Lab5.pdf}\\
\hline
HTML (Gitlab Pages) & \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab1.html}{Lab1.html} & \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab2.html}{Lab2.html} & \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab3.html}{Lab3.html} & \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab4.html}{Lab4.html} & \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab5.html}{Lab5.html}\\
\hline
Org files & \url{Lab1.org} & \url{Lab2.org} & \url{Lab3.org} & \url{Lab4.org} & \url{Lab5.org}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\scriptsize
Este informe se encuentra en formato PDF generado a partir de \LaTeX{}. Fue compilado el día:

\today{} a las \currenttime{}.
\normalsize

\section{Introducción}
\label{sec:orga74fc75}
El presente trabajo es la resolución de los laboratorios correspondiente al curso \emph{Tópicos Avanzados en Redes Locales}. Los enunciados se encuentran citados textualmente en sus respectivos ejercicios, y fueron obtenidos de las siguientes URLs proveídas por la cátedra:

\begin{itemize}
\item Web del laboratorio: \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/Labs.html}
\item Web de las presentaciones: \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/}
\end{itemize}

El presente trabajo se encuentra divido en varios archivos, uno por cada Laboratorio: Lab1.pdf, Lab2.pdf, Lab3.pdf, Lab4.pdf y Lab5.pdf. Cada uno de ellos se estructura con una sección por cada laboratorio. En cada una de estas secciones se realiza una introducción describiendo conceptos, objetivos del laboratorio, metodología utilizada y los resultados obtenidos. Luego, de la introducción, se presenta una subsección por ejercicios donde se cita el enunciado y se muestra la solución del mismo.

\subsection{Disponibilidad de este informe en la Web}
\label{sec:org6dacb5c}
Este trabajo se realizó utilizando la herramienta de control de versiones (\emph{Control Version System} o CVS) \texttt{git} y el servicio público GitLab en \url{https://gitlab.com}. Esto permite publicar el código fuente escrito junto con el material necesario para generar una versión final en un repositorio accesible vía Internet. 

Además, se utilizó un formato que permite la exportación en HTML y \LaTeX{}, incluso de forma automatizada. Con esto se aprovechó la característica de GitLab denominada \emph{Continuous Integration} (CI)\footnote{\url{https://docs.gitlab.com/ee/ci/} visitado el día 4 de septiembre del 2021.} para generar una página Web estática y una versión PDF entregable. De esta manera, se puede regenerar la página Web y el PDF de forma automática ante una nueva versión del trabajo.

Para acceder a los distintos ítems mencionados, se puede utilizar las siguientes URLs:

\begin{itemize}
\item Fuentes de este texto: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/laboratorios-tarl} (Repositorio GitLab)
\begin{itemize}
\item Las fuentes serán publicadas luego de entregar y aprobar el cursado.
\item Página Web generada automáticamente: \url{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl}
\item Estado del CI y artefactos generados: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/laboratorios-tarl/-/jobs}
\begin{itemize}
\item Aquí se puede obtener un archivo ZIP con el PDF generado automáticamente.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Apuntes del curso: \url{https://cnngimenez.gitlab.io/apuntes-tarl/}
\begin{itemize}
\item Fuentes del apunte: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/apuntes-tarl}
\end{itemize}
\end{itemize}

Se recomienda al lector visitar el repositorio para descargar todos los archivos del proyecto. Las carpetas del mismo contienen:

\begin{itemize}
\item Códigos extraídos (\emph{tangled}) de este documento se encuentran en el directorio \texttt{NetGUI-Labs/*} de este repositorio. Estos son scripts bash y fish para grabar y reproducir la entrada y salida escritas en las terminales virtuales.
\item Los archivos utilizados por NetGUI en \texttt{NetGUI-Labs/Lab*}. Los ejercicios se ejecutaron utilizando estos archivos. Su contenido fue descargado desde la página Web del laboratorio \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/Labs.html}.
\end{itemize}

\subsubsection{Gitlab pages y Continuous Integration}
\label{sec:org9f61a6e}
Los siguientes códigos son utilizados para generar la página Web estática y el PDF de este proyecto. El CI utiliza una configuración escrita en YAML\footnote{\url{https://yaml.org/} visitado el día 4 de septiembre del 2021.} y herramientas Docker\footnote{\url{https://docs.docker.com/} visitado el día 4 de septiembre del 2021.} para ejecutar los scripts en ambientes seguros.

GitLab detecta automáticamente la existencia del archivo \texttt{.gitlab-ci.yml} en el repositorio. Si lo encuentra, activa la característica CI y comienza la ejecución del proceso indicado en dicho archivo.

A continuación, se explica el contenido de dicho archivo y su significado. El código que se presenta aquí se utiliza para generar el archivo con herramientas que brindan soporte para la Programación Literaria/Letrada (\emph{literal programming}) \cite{knuth92:_liter_progr,knuth84:_liter_progr}.

\begin{enumerate}
\item Generación de la página HTML
\label{sec:org25911c7}
Para la creación de la página Web estática, se utilizará la imágen Docker llamada ``alpine''\footnote{\url{https://hub.docker.com/\_/alpine} visitado el día 4 de septimebre del 2021.}. Éste ofrece un sistema operativo muy reducido que será ``virtualizado''. 

\scriptsize
\begin{verbatim}
image: alpine:latest
\end{verbatim}
\normalsize

La sección \texttt{pages} le indica a GitLab que se utilizará el servicio GitLab Pages. Se le indica que los scripts se ejecutarán en la etapa de \emph{deployment}.

\scriptsize
\begin{verbatim}
pages:
  stage: deploy
\end{verbatim}
\normalsize

A continuación se describe el script a ejecutar. Éste consiste en copiar los archivos necesarios para servir la página Web en una carpeta nueva llamada \texttt{public}. Previo a ejecutar el script, los archivos del repositorio al que se está ejecutando el CI están disponibles en el directorio actual. 

\scriptsize
\begin{verbatim}
  script:
    - mkdir public
    - mv *.html public
    - mv imgs public
    - echo 'Done!'
\end{verbatim}
\normalsize

Los artefactos, en este caso, son los archivos estáticos a servir. Aquí, se le indica a GitLab que estos se encontrarán en la carpeta \texttt{public} del sistema alpine recientemente ejecutado. GitLab resguardará estos archivos para poder servirlos como página Web.

\scriptsize
\begin{verbatim}
  artifacts:
    paths:
      - public
    expire_in: 1 day
\end{verbatim}
\normalsize

Aquí se le indica la rama (\emph{branch}) del repositorio Git que activará la CI. GitLab prestará atención ante un nuevo \emph{commit} en la rama \texttt{pages}. Si se detecta un cambio en esta rama, se activará el CI ejecutando todo lo anteriormente explicado y, en consecuencia, actualizando la página Web con el nuevo contenido.

\scriptsize
\begin{verbatim}
  only:
    - pages
\end{verbatim}
\normalsize

\item Generación de PDF
\label{sec:org0892b8a}
Esta sección del archivo YAML se utiliza para generar el PDF. La intención es utilizar otra imágen Docker denominada \texttt{listx/texlive}\footnote{\url{https://hub.docker.com/r/listx/texlive} visitado el día 4 de septiembre del 2021.}. Como el nombre lo indica, esta imágen contiene instalado todos los comandos y códigos \LaTeX{} necesarios de la suite TeXLive\footnote{\url{https://www.tug.org/texlive/} visitado el día 4 de septiembre del 2021.}, entre ellos \texttt{xelatex} y \texttt{latexmk} utilizados para generar el PDF.

\scriptsize
\begin{verbatim}
build:
  image: listx/texlive:2020
\end{verbatim}
\normalsize

Los comandos a ejecutar generan el PDF a partir de \texttt{index.tex}. Los archivos del repositorio están presente en el directorio actual, por lo que el archivo \texttt{*.tex}, \texttt{*.bib} y los requeridos para compilar se encuentran disponibles.

Aquí se utiliza \texttt{latexmk}, este programa se encarga de ejecutar el compilador de \LaTeX{} adecuado (en este caso \texttt{xelatex} por el parámetro \texttt{-pdfxe}) cuantas veces sea necesario, junto con los comandos para generar la bibliografía (\texttt{biber}) y cualquier otro que sea necesario.

\scriptsize
\begin{verbatim}
  script:
    - latexmk -pdfxe -f index.tex || echo "Done!"
    - latexmk -pdfxe -f Lab1.tex || echo "Done!"
    - latexmk -pdfxe -f Lab2.tex || echo "Done!"
    - latexmk -pdfxe -f Lab3.tex || echo "Done!"
    - latexmk -pdfxe -f Lab4.tex || echo "Done!"
    - latexmk -pdfxe -f Lab5.tex || echo "Done!"
    - echo "Done!"
\end{verbatim}
\normalsize

GitLab utilizará los artefactos para generar un archivo zip descargable. Aquí se le indica que estos artefactos serán los archivos PDF que se han generado con los comandos anteriores. 

\scriptsize
\begin{verbatim}
  artifacts:
    paths:
      - "*.pdf"
\end{verbatim}
\normalsize

Análogo a la sección YAML \texttt{pages}, aquí se indica a GitLab que ejecute la CI ante una modificación de la rama \texttt{pages} del repositorio Git.

\scriptsize
\begin{verbatim}
  only:
    - pages
\end{verbatim}
\normalsize
\end{enumerate}

\subsection{Volcado de la salida}
\label{sec:orgacb1785}
Para desarrollar los laboratorios se utilizó el comando \texttt{script} con la intención de guardar las entradas y salidas de cada comando. Por ejemplo, supongamos que en el host ``pc1'' se quiere realizar la actividad 1, por consiguiente se ejecutan los siguientes comandos:

\scriptsize
\begin{verbatim}
  script --log-timing pc1-act1.tm --log-in pc1-act1.in --log-out pc1-act1.out
  # Ejecución de los comandos requeridos
  # para la actividad 1.
  exit # o las teclas Control + d.
\end{verbatim}
\normalsize

Luego, es posible repetir los pasos realizados utilizando \texttt{scriptreplay}. A diferencia de \texttt{scriptlive}, \texttt{scriptreplay} repite paso a paso \textbf{sin ejecutar los comandos}, solo presenta el texto del volcado respetando los tiempos de pausas. Por ejemplo, el siguiente comando reproducirá paso por paso todo lo tipeado registrado por el comando \texttt{script} del ejemplo anterior. Observar la similitud de los argumentos.

\begin{verbatim}
scriptreplay --log-timing pc1-act1.tm --log-in pc1-act1.in --log-out pc1-act1.out
\end{verbatim}


Debido a la longitud de los comandos, y para mantener una convención de nombres en los archivos y directorios, se preparó un script bash para iniciar la grabación. También, se escribió un script para iniciar la reproducción de lo tecleado en paralelo.

A continuación, se presenta ambos scripts: primero se explicará el código del script para iniciar la grabación y en la siguiente sección el script para reproducir lo grabado.
Los archivos \texttt{NetGUI-Labs/grabar.sh} y \texttt{NetGUI-Labs/replay.fish} se crean a partir del código presentado aquí con herramientas que brindan soporte para la Programación Literaria/Letrada (\emph{literal programming}) \cite{knuth92:_liter_progr,knuth84:_liter_progr}.

\subsubsection{Scripts para grabar el volcado}
\label{sec:org4e558ae}
Para facilitar el grabado en las máquinas virtuales, se realizó un pequeño programa para generar los archivos bajo ciertas convenciones. El programa en bash genera una carpeta denominada ``scripts'' dentro del proyecto de laboratorio. Luego, guarda el archivo script y timing del comando script con el nombre de la máquina que la ejecuta.

Al comenzar, el script verifica si el primer argumento utilizado en la llamada contiene el nombre de la actividad. En caso de no encontrarse, se le pregunta al usuario. Éste se utilizará como base para los nombres de archivos. Por ejemplo, si se inicia la ejecución con \texttt{/hosthome/tarl/grabar.sh act1} el script guardará el nombre de la actividad en una variable, en cambio, si se inicia con \texttt{/hosthome/tarl/grabar.sh}, entonces se le preguntará al usuario el nombre de la actividad. El código es el siguiente:

\scriptsize
\begin{verbatim}
#! /bin/bash

if [ -z "${BASH_ARGV[0]}" ] ; then
    echo "Ingresar nombre de actividad (eg.: act1)."
    read scriptname
else
    scriptname="${BASH_ARGV[0]}"
fi
\end{verbatim}
\normalsize

Luego, el siguiente código del script determina los directorios donde se guardarán los scripts. Se utiliza el nombre del host que se está virtualizando. Si estas carpetas no existes, entonces se crearán automáticamente.

\scriptsize
\begin{verbatim}
hostname=`hostname`
outputdir="/hostlab/scripts/$hostname"
outputbase="$outputdir/$scriptname"

# Crear directorio de scripts
if [ ! -d "$outputdir" ] ; then
    mkdir -vp "$outputdir"
fi
\end{verbatim}
\normalsize

Posteriormente, se le advierte al usuario dónde se va a guardar los archivos y se espera a que presione ENTER. Apenas se presione la tecla, se inicia el volcado de la terminal.

\scriptsize
\begin{verbatim}
echo "Scripts se guardarán en $outputdir"
echo "script \"$outputbase.script\" -t 2> \"$outputbase.tm\""
echo "Presione ENTER para iniciar el volcado."
read

script "$outputbase.script" -t 2> "$outputbase.tm"
\end{verbatim}
\normalsize

Supóngase que el script se encuentra en \texttt{\$HOME/tarl/grabar.sh} de la máquina host y que se desea guardar la entrada y salida para la actividad 1. Al iniciar la máquina virtual para pc1, se puede iniciar la grabación con el siguiente comando:

\begin{verbatim}
pc1:~# bash /hosthome/tarl/grabar.sh act1
\end{verbatim}


Luego, el script mencionará que se generarán los archivos act1.script y act1.tm en:

\begin{verbatim}
/hostlab/scripts/pc1/
\end{verbatim}

\subsubsection{Reproducción de lo tecleado}
\label{sec:org4a760c3}
Para visualizar a la par lo que se realizó otro programa que ejecuta todos los scripts a la vez. Si se utiliza el programa Kitty\footnote{Homepage: \url{https://sw.kovidgoyal.net/kitty/index.html} repositorio: \url{https://github.com/kovidgoyal/kitty}}, se mostrarán una terminal al lado de la otra utilizando la distribución vertial o de columnas (\texttt{layout tall}). También, se puede utilizar xterm comentando las líneas adecuadas.

\begin{enumerate}
\item replay-single.fish - Script para reproducir un solo host
\label{sec:orgc8ded4f}
Este script simplemente muestra el archivo script guardado para un host determinado. Ejecuta scriptreplay con los parámetros adecuados y al terminar espera a que el usuario presione una tecla. Con esta espera, Kitty evita cerrar la terminal cuando scriptreplay termine, permitiendo al usuario leer toda la salida.

Se espera que sea ejecutado por \texttt{replay.fish}. Sus parámetros son los siguientes y en orden: el path del archivo script, la velocidad y el archivo de tiempos de extensión \texttt{.tm}.

\scriptsize
\begin{verbatim}
#! /usr/bin/fish

set -l divisor "$argv[2]"
set -l file (realpath "$argv[1]")
set -l dir (dirname "$file")
set -l tmfile $dir/(basename "$file" .script).tm

echo "scriptreplay \"$file\" -t \"$tmfile\" --divisor $divisor --maxdelay 1\""
scriptreplay "$file" -t "$tmfile" --divisor $divisor # --maxdelay 1
echo "Replay terminado. Presione ENTER para salir."
read
\end{verbatim}
\normalsize

\item replay.fish - Script para reproducir todos los hosts a la vez
\label{sec:org08294e2}
Al iniciar, el programa tomará los argumentos y los asignará a variables más legibles.

\scriptsize
\begin{verbatim}
#! /usr/bin/fish
\end{verbatim}
\normalsize

La función \texttt{lab-listar-grabaciones} muestra un listado de grabaciones existentes en un laboratorio.

\scriptsize
\begin{verbatim}
function lab-listar-rep-grabaciones
    set -l labi "$argv[1]"
    for i in (ls -1 -d $labi/scripts/*/*.script)
        basename "$i" .script
    end 
end
function lab-listar-grabaciones
    lab-listar-rep-grabaciones "$argv[1]" | sort | uniq
end
\end{verbatim}
\normalsize

Para listar los nombres de los laboratorios disponibles simplemente se deben listar las carpetas que empiecen con "Lab". La siguiente función realiza este listado.

\scriptsize
\begin{verbatim}
function lab-listar-labs
    ls -d Lab*
end
\end{verbatim}
\normalsize

La siguiente función genera un archivo de sesión (configuración) e inicia kitty mostrando varias terminales. Cada terminal reproducirá un host diferente.

\scriptsize
\begin{verbatim}
function lab-start-kitty
    set -l lab "$argv[1]"
    set -l basename "$argv[2]"
    set -l divisor $argv[3]
    
    echo 'layout tall' > mykitty.session
    echo "cd $PWD" >> mykitty.session
    for file in $lab/scripts/*/$basename.script
        set -l cmd "fish replay-single.fish \"$file\" $divisor &"
        echo "launch $cmd" >> mykitty.session
    end
    kitty --session mykitty.session
end
\end{verbatim}
\normalsize

Aquí, se inician varias ventanas xterm para mostrar el replay de cada host. La distribución de las ventanas dependerán del manejador de ventanas que el usuario utilice.

\scriptsize
\begin{verbatim}
function lab-start-xterm
    set -l lab "$argv[1]"
    set -l basename "$argv[2]"
    set -l divisor $argv[3]
    
    for file in $lab/scripts/*/$basename.script
        xterm -e "./replay-single.fish \"$file\" $divisor" &    
    end
end 
\end{verbatim}
\normalsize

Comienza la definición de la función \texttt{replay}. Ésta función será la utilizada por el usuario para reproducir los scripts de los hosts de una actividad.

\scriptsize
\begin{verbatim}
function replay 
\end{verbatim}
\normalsize

Se chequeará si el laboratorio, el nombre de la actividad y el tiempo divisor fueron dados por parámetros. Si no es así, se le preguntará al usuario mostrando datos para ayudarlo a optar. 

\scriptsize
\begin{verbatim}
    set -l lab $argv[1]
    set -l basename $argv[2]
    set -l divisor $argv[3]

    if test -z "$lab"
        lab-listar-labs
        echo "Seleccionar un Lab."
        read lab
    end
    if test -z "$basename"
        lab-listar-grabaciones "$lab"
        echo "Seleccionar un nombre de script."
        read basename
    end
    if test -z "$divisor"
          set divisor 100
    end
\end{verbatim}
\normalsize

Luego, se generará un archivo mykitty.session para guardar la configuración de Kitty. Este archivo se compone de comandos que definen la distribución de las terminales, el directorio de trabajo y los comandos a ejecutar.

\scriptsize
\begin{verbatim}
    ## # begin kitty
    ## # Comentar estas líneas si no se quiere utilizar Kitty.
    lab-start-kitty $lab $basename $divisor
    ## # end kitty
\end{verbatim}
\normalsize

Como alternativa a Kitty, se puede utilizar ventanas de xterm. El siguiente código ejecutará las ventanas xterms en paralelo, permitiendo al usuario ver las ventanas de terminal a la par. A pesar de esto, no se asegura que se vean una al lado de la otra puesto que depende del manejador de ventanas. Por defecto, estas líneas se encuentran comentadas. Si el usuario quisiera utilizar esta alternativa, deberá comentar todo desde \texttt{\# begin kitty} hasta \texttt{\# end kitty} y des-comentar las líneas de abajo.

\scriptsize
\begin{verbatim}
    ## # begin xterm
    ## # Comentar estas líneas si no se quiere utilizar xterm.
    # lab-start-xterm $lab $basename $divisor
    ## # end xterm
\end{verbatim}
\normalsize

Aquí se finaliza la definición de \texttt{replay}.

\scriptsize
\begin{verbatim}
end
\end{verbatim}
\normalsize

Para cargar estos comandos, se puede utilizar la siguiente instrucción:

\begin{verbatim}
source replay.fish
\end{verbatim}


La ejecución de este script se realiza en el directorio donde se encuentran las carpetas de los laboratorios (Lab1.1, Lab1.2, etc.). Allí, se puede tipear en la terminal lo siguiente:

\begin{verbatim}
replay
\end{verbatim}


Además, se puede brindar por parámetro el laboratorio, la actividad y la velocidad que se desea mostrar. Por ejemplo, para reproducir lo tipeado en el Laboratorio 1.1, la actividad 1 al doble de velocidad se puede ejecutar lo siguiente:

\begin{verbatim}
replay Lab1.1 act1 2
\end{verbatim}

\item replay.bash
\label{sec:org2d47463}
Este script realiza lo mismo que replay.fish pero utilizando xterm y bash. La única diferencia es que no pregunta al usuario por los laboratorios y actividades disponibles, sino que deben ser indicados en sus parámetros. Su ejecución es similar al de fish, por ejemplo:

\begin{verbatim}
./replay.bash Lab1.1 act1 2
\end{verbatim}


El script inicia seteando las variables correspondientes para determinar el laboratorio, la actividad y la velocidad a usar. Inicialmente, las obtiene en de los parámetros.

\scriptsize
\begin{verbatim}
#! /bin/bash

labname=$1
scriptname=$2
divisor=$3

\end{verbatim}
\normalsize 

Luego, si el parámetro que designa el laboratorio a mostrar no tiene un valor dado, entonces terminar con un mensaje de ayuda.

\scriptsize
\begin{verbatim}
if test -z "$labname"; then
    echo """
Uso:

    ./replay.bash Laboratorio Script [Divisor]

- Laboratorio :: Número de laboratorio.
- Script :: Nombre de la actividad o archivo script a reproducir
  (Laboratorio/scripts/*/Script.script)
- Divisor :: Velocidad de reproducción. 1=tiempo real, 2=dos veces más 
  rápido, etc.

Ejemplos:
---------

Para reproducir lo tipeado en el laboratorio 1, actividad 1 y en tiempo
real:

    ./replay.bash Lab1 act1 1

Para reproducir lo tipeado en el laboratorio 2, actividad 1-2 (segundo 
intento) y 100 veces más rápido que el tiempo real:

    ./replay.bash Lab2 act1-2

O sino:

    ./replay.bash Lab2 act1-2 100

Este último es útil cuando solo interesa ver la salida y no el orden de
ejecución de los comandos.
"""
    exit 1
fi
\end{verbatim}
\normalsize

Si el parámetro de velocidad se encuentra vacío, utilizar el valor 100. En otras palabras, muestra el script de todos los host de forma inmediata.

\scriptsize
\begin{verbatim}
if test -z "$divisor"; then
    divisor=100
    echo "Divisor por defecto: $divisor"
fi
\end{verbatim}
\normalsize

Por último, cada host tiene su carpeta dentro del laboratorio en  \texttt{LABORATORIO/scripts/HOST\_DIR}. Ésta es generada al llamar \texttt{grabar.sh} en la terminal virtual.

Entonces, por cada una de estas carpetas, buscar el archivo de script correspondiente a la actividad indicada. Si se encuentra, abrir un xterm reproduciendo el script, sino mostrar un mensaje apropiado.

\scriptsize
\begin{verbatim}
for f in $labname/scripts/*; do
    if test -f "$f/$scriptname.script"; then
        echo "Mostrando $f/$scriptname.script"
        xterm -e "scriptreplay $f/$scriptname.script -t $f/$scriptname.tm --divisor $divisor; 
echo \"Script terminado. Presione ENTER.\";
read" &
    else
        echo "No encontrado $f/$scriptname.script"
    fi
done
\end{verbatim}
\normalsize
\end{enumerate}

\section{Laboratorios}
\label{sec:org44095bc}
Los siguientes vínculos permiten acceder a los distintos informes de laboratorios:

\begin{description}
\item[{\href{Lab1.org}{Laboratorios 1.X}}] \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab1.html}{Versión HTML} | \href{Lab1.pdf}{Versión PDF}
\item[{\href{Lab2.org}{Laboratorio 2}}] \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab2.html}{Versión HTML} | \href{Lab2.pdf}{Versión PDF}
\item[{\href{Lab3.org}{Laboratorio 3}}] \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab3.html}{Versión HTML} | \href{Lab3.pdf}{Versión PDF}
\item[{\href{Lab4.org}{Laboratorio 4}}] \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab4.html}{Versión HTML} | \href{Lab4.pdf}{Versión PDF}
\item[{\href{Lab5.org}{Laboratorio 5}}] \href{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/Lab5.html}{Versión HTML} | \href{Lab5.pdf}{Versión PDF}
\end{description}

\section{References}
\label{sec:org96c8558}
\printbibliography

% Local Variables:
% TeX-engine: xetex
% End:


\section{Anexo}
\label{sec:org90be14d}

\subsection{Configuración de una interface de red}
\label{sec:org2246df3}
Para configurar una interfaz de red de una máquina debemos tener en cuenta los siguientes parámetros: Dirección IP de la máquina, máscara de red, dirección de Broadcast, puerta de enlace (gateway) y dirección IP del servidor DNS.

Existen dos paquetes de herramientas net-tools e iproute2 en la mayoría de los sistemas GNU/Linux. Ambos ofrecen programas para realizar tareas similares que afectan la configuración Ethernet, IP, de enrutamiento, etc. 

En esta sección se muestran los comandos para configurar una interfaz de red. A continuación, se muestra el uso de \texttt{ifconfig} y \texttt{route} que corresponden con el paquete net-tools. Luego, se utilizará el programa \texttt{ip} del paquete iproute2 para realizar las mismas actividades.

\subsubsection{Utilizando los comandos ifconfig y route}
\label{sec:orgebce5fa}

Lo primero que haremos es deshabilitar la interface eth1 con el siguiente comando:

\begin{verbatim}
#ifconfig eth1 inet down
\end{verbatim}


Activamos nuevamente la interface con la dirección IP 92.168.2.5, máscara de red 255.255.255.0, y una dirección de broadcast 192.168.2.255.

\begin{verbatim}
#ifconfig eth1 inet 192.168.2.5 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.2.255
\end{verbatim}


De forma resumida:

\begin{verbatim}
#ifconfig eth1 192.168.2.5 netmask 255.255255.0
\end{verbatim}


Para añadir una puerta de enlace (gateway) con dirección 192.168.2.1, ejecutar el comando:

\begin{verbatim}
#route add -net 0.0.0.0 netmask 0.0.0.0 gw 192.168.2.1 dev eth1
\end{verbatim}


De forma resumida:

\begin{verbatim}
#route add default gw 192.168.2.1
\end{verbatim}


A continuación, en la Figura 3 se puede observar como la interface de red eth1 esta configurada con los nuevos parámetros. Y en la Figura 4 muestra la tabla de ruteo con el nuevo gateway por defecto.

\subsubsection{Utilizando el comando ip}
\label{sec:org188f3f6}

Otra manera de configurar la interface de red es utilizando la herramienta IP de la siguiente manera:

\scriptsize
\begin{verbatim}
  ip link show
  ip route list
  ip link set eth1 down
  ip addr del dev eth1 local 10.14.205.12
  ip addr add dev eth1 local 192.168.2.5/24 broadcast 192.168.2.255
  ip link set eth1 up
  ip route add dev eth1 to 0.0.0.0/0 src 192.168.2.5 via 192.168.2.1
\end{verbatim}
\normalsize

\subsection{Comandos útiles}
\label{sec:org384e0c2}
En esta sección se presenta un listado de comandos útiles. Estos fueron ofrecidos en los distintos enunciados del laboratorio. Aquí se presentan todos juntos para una fácil referencia de los mismos.

Configurar dirección IP :

\begin{verbatim}
ifconfig eth0 192.168.10.2/28
ip addr add dev eth0 local 192.168.10.2/24 broadcast 192.168.0.255
\end{verbatim}


Configurar dirección IP y MAC:

\begin{verbatim}
ifconfig eth0 192.168.10.2/28 hw ether 00:00:00:00:00:A1 up
\end{verbatim}


Configurar ruta default:

\begin{verbatim}
route add default gw 192.168.10.1
\end{verbatim}


Verificar conexión entre los dispositivos :

\begin{verbatim}
ping 192.168.10.1 o ping r1
\end{verbatim}


Mandar x cantidad de paquetes:

\begin{verbatim}
ping -c 2 192.168.0.1
\end{verbatim}


Verificar ruta entre dispositivos:

\begin{verbatim}
traceroute 192.168.10.2 o traceroute A1
\end{verbatim}


Para monitorear los paquetes en el Router:

\begin{verbatim}
tcpdump -i ethX -v -n
\end{verbatim}


Para monitorear los paquetes y obtener una captura:

\begin{verbatim}
tcpdump -i eth0 -s 0 -w /hostlab/capturaPc2.pcap
\end{verbatim}


Para detener monitoreo u otro comando y recuperar el prompt:

\begin{verbatim}
Ctrl - C
\end{verbatim}


Para ver los paquetes guardados en terminal:

\begin{verbatim}
tcpdump -v -n -r /hostlab/capturaPc2.pcap
\end{verbatim}


Ver el estado de cada switch:

\begin{verbatim}
brctl showstp s1
\end{verbatim}


Ver la tabla del estado de los ports:

\begin{verbatim}
brctl showmacs s1
\end{verbatim}


Para activar el STP en un switch:

\begin{verbatim}
brctl stp br0 on
\end{verbatim}

luego
\begin{verbatim}
ifconfig br0 up
\end{verbatim}


Dar de baja un enlace:

\begin{verbatim}
ifconfig ethX down
ip link ethX set down
\end{verbatim}


Verificar conexión entre los dispositivos :

\begin{verbatim}
ping 192.168.10.1 o ping r1
\end{verbatim}


Para ver la cache arp:

\begin{verbatim}
arp -a
\end{verbatim}


Para limpiar la cache arp:

\begin{verbatim}
ip -s -s neigh flush all
\end{verbatim}


Iniciar/Detener demonio openvpn:

\begin{verbatim}
/etc/init.d/openvpn {start/stop} 
\end{verbatim}


Para ver el estado de un bond:

\begin{verbatim}
bl
\end{verbatim}


(hace: \texttt{cat /proc/net/bonding/bond0})

Manejar el bond:

\begin{verbatim}
ifenslave
\end{verbatim}


Manejar el demonio de networking:

\begin{verbatim}
/etc/init.d/networking {start | stop | restart}
\end{verbatim}


Listar los módulos del Kernel:

\begin{verbatim}
lsmod
\end{verbatim}


Ver los mensajes del kernel:

\begin{verbatim}
tail -f /var/log/messages
\end{verbatim}
\end{document}